% Exercícios.
%
% Propriedades das bolas.

\begin{exercise}
  Mostre que em um espaço métrico $X$, dado $x \in X$, temos que
  \begin{equation*}
    \bigcup_{0 < \delta < \varepsilon}
    \ball{\delta}{x}
    =
    \ball{\varepsilon}{x}.
  \end{equation*}

  \begin{answer}
    É evidente que para $0 < \delta < \varepsilon$,
    $\ball{\delta}{x} \subset \ball{\varepsilon}{x}$.  Assim, a união
    também está contida em $\ball{\varepsilon}{x}$.
    Por outro lado, se $y \in \ball{\varepsilon}{x}$, então
    $d(x,y) < \varepsilon$.  Tomando $\delta'$ satisfazendo
    $d(x,y) < \delta' < \varepsilon$, temos que
    $y \in \ball{\delta'}{x}$.  Portanto
    \begin{equation*}
      \ball{\varepsilon}{x}
      \subset
      \bigcup_{0 < \delta < \varepsilon}
      \ball{\delta}{x}.
    \end{equation*}
  \end{answer}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  Seja $X$ um espaço métrico e $x$ um elemento de $X$.
  Mostre que para toda sequência ilimitada $n_k \in \naturals$,
  \begin{equation*}
    \bigcap_{k = 1}^{\infty}
    \ball{\frac{1}{n_k}}{x}
    =
    \set{x}.
  \end{equation*}

  \begin{answer}
    É evidente que $x$ está na interseção.
    Precisamos apenas mostrar que $y \neq x$ não está.
    Basta então tomar $k'$ tal que $\frac{1}{n_{k'}} < d(x,y)$ para
    que  $y \not \in \ball{\frac{1}{n_{k'}}}{x}$.
  \end{answer}
\end{exercise}
